[
    {
        "question": "' बाज़ार दर्शन ' पाठ के लेखक कौन है?",
        "options": [
            "जैनेन्द्र कुमार",
            "विष्णु खरे",
            "हजारी प्रसाद द्विवेदी",
            "फणीश्वर नाथ रेणु"
        ],
        "answer": "जैनेन्द्र कुमार"
    },
    {
        "question": " बाजाऱ का जादू किसके माध्यम से /राह से काम करता है ?",
        "options": [
            "नाक",
            "आँख",
            "मुँह",
            "हाथ"
        ],
        "answer": "आँख"
    },
    {
        "question": " लेखक ने बाज़ार के जादू को किस प्रकार का जादू कहा है?",
        "options": [
            "लाभ का जादू",
            "रूप का जादू",
            "शक्ति का जादू",
            "धन का जादू"
        ],
        "answer": "रूप का जादू"
    },
    {
        "question": " चूरन बेचने वाले भगत जी कैसे व्यक्ति हैं?",
        "options": [
            "लालची",
            "संतोषी",
            "घमंडी",
            "निर्धन"
        ],
        "answer": "संतोषी"
    },
    {
        "question": " मित्र ने लेखक के सामने अपना क्या फैला दिया ?",
        "options": [
            "थैला",
            "मनी बैग",
            "रूमाल",
            "हाथ"
        ],
        "answer": "मनी बैग"
    },
    {
        "question": " जो लोग बाज़ारूपन बढ़ाते हैं , वे साथ ही अन्य किस दोष को बढ़ाते है ?",
        "options": [
            "कपट",
            "झूठ",
            "ईर्ष्या",
            "महँगाई"
        ],
        "answer": "कपट"
    },
    {
        "question": " 'बाज़ार दर्शन ' पाठ में लेखक डॉ मिश्र किसके साथ बाज़ार गया ?",
        "options": [
            "दोस्त",
            "अकेला",
            "पत्नी",
            "लेखक"
        ],
        "answer": "पत्नी"
    },
    {
        "question": " चूरन बेचने वाले ने एक ही दिन में कितने से अधिक धनराशि कभी नहीं कमाई थी ?",
        "options": [
            "एक रुपया",
            "छः आने",
            "आठ आने",
            "दो रुपये"
        ],
        "answer": "छः आने"
    },
    {
        "question": " लेखक ने बाज़ार दर्शन पाठ में चूरन वाले को अंकिचित्कार कहा है ,जिसका अर्थ है -",
        "options": [
            "व्यापारी",
            "भिखारी",
            "ठग",
            "अर्थहीन"
        ],
        "answer": "अर्थहीन"
    },
    {
        "question": " लेखक के अनुसार केवल बाज़ार का पोषण करने वाला अर्थशास्त्र है -",
        "options": [
            "नीतिशास्त्र",
            "अज्ञानशास्त्र",
            "अधर्मशास्त्र",
            "अनीतिशास्त्र"
        ],
        "answer": "अनीतिशास्त्र"
    },
    {
        "question": " फ़िजूल सामान को फ़िजूल समझने वाले लोगों को क्या कहा गया है?",
        "options": [
            "खर्चीला",
            "संयमी",
            "स्वाभिमानी",
            "मूर्ख"
        ],
        "answer": "संयमी"
    },
    {
        "question": " एक आना कितने पैसे के बराबर है ?",
        "options": [
            "6 पैसे",
            "4 पैसे",
            "2 पैसे",
            "12 पैसे"
        ],
        "answer": "6 पैसे"
    },
    {
        "question": " बाज़ार दर्शन पाठ के लिए पैसा क्या है?",
        "options": [
            "सम्मान",
            "साधन",
            "पावन",
            "पावर"
        ],
        "answer": "पावर"
    },
    {
        "question": " बाज़ार दर्शन निबंध के अनुसार धन की ओर कौन झुकता हैं?",
        "options": [
            "विवश",
            "निर्धन",
            "निर्बल",
            "असहाय"
        ],
        "answer": "निर्बल"
    },
    {
        "question": " संचय की तृष्णा और वैभव की चाह में व्यक्ति का कौन -सा गुण प्रामाणित होता है?",
        "options": [
            "स्वार्थपरता",
            "निर्बलता",
            "आत्मीयता",
            "स्वाभिमान"
        ],
        "answer": "निर्बलता"
    },
    {
        "question": " धन की ओर कौन झुकता है ?",
        "options": [
            "निर्बल",
            "विवश",
            "निर्धन",
            "असहाय"
        ],
        "answer": "निर्बल"
    },
    {
        "question": " ठाठ देख कर मन को बंद करना क्या है ?",
        "options": [
            "जीवन",
            "गति",
            "संजीवनी",
            "जड़ता"
        ],
        "answer": "जड़ता"
    },
    {
        "question": " ऊँचे बाज़ार का आमंत्रण कैसा हाेता है ?",
        "options": [
            "मूक",
            "वाचाल",
            "भयंकर",
            "आकर्षक"
        ],
        "answer": "मूक"
    },
    {
        "question": " असंतोष,तृष्णा और ईर्ष्या मनुष्य को क्या बना देते हैं ?",
        "options": [
            "संतोषी",
            "संयमी",
            "बेेकार",
            "बहादुर"
        ],
        "answer": "बेेकार"
    },
    {
        "question": " बाज़ार - दर्शन पाठ की विधा क्या है ?",
        "options": [
            "नाटक",
            "कहानी",
            "एकांकी",
            "निबंध"
        ],
        "answer": "निबंध"
    },
    {
        "question": " बाज़ार में क्या है ?",
        "options": [
            "सौंदर्य",
            "वस्तुएँ",
            "जादू",
            "गति"
        ],
        "answer": "जादू"
    },
    {
        "question": " शून्य होने का अधिकार किसे है ? ' बाजा़र दर्शन' पाठ के आधार पर बताइए -",
        "options": [
            "परमात्मा को",
            "वाराह को",
            "मृगेन्द्र को",
            "बगुले को"
        ],
        "answer": "परमात्मा को"
    },
    {
        "question": " जैनेन्द्र कुमार के मित्र ने बाजार को क्या संज्ञा दी ?",
        "options": [
            "आलवाल",
            "जी का जंजाल",
            "शैतान का जाल",
            "प्रणतपाल"
        ],
        "answer": "शैतान का जाल"
    },
    {
        "question": " बाज़ार में जादू को कौन - सी इन्द्रिय पकड़ती हैै ?",
        "options": [
            "नासिका",
            "कर्ण",
            "त्वचा",
            "आँख"
        ],
        "answer": "आँख"
    },
    {
        "question": " बाज़ार को किसका जाल कहा गया हैै ?",
        "options": [
            "शैतान का",
            "देवताओँ का",
            "हैवान का",
            "मुनियों का"
        ],
        "answer": "शैतान का"
    }
]